% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
def liste_vers_pile(L):
    """prend en paramètre une liste et renvoie une pile"""
    N = len(L)
    p_temp = Pile()
    for i in range(N):
        p_temp.empiler(L[i])
    return p_temp
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14b}
def fusion(p1, p2):
    L = []
    while not p1.est_vide():
        L.append(p1.depiler())
        L.append(p2.depiler())
    return L
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
def affichage_pile(p):
    p_temp = p.copier()
    if p_temp.est_vide():
        print('_____')
    else:
        elt = p_temp.depiler()
        print('| ', elt, ' |')
        affichage_pile(p_temp)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo21}
def mur(l,i,j):
    return l[i][j]==1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22b}
def adjacentes(l):
    adj = True
    n = len(l)
    for i in range(n-1):
        if not voisine(l[i], l[i+1]):
            adj = False
    return adj
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24}
def echappe(cases, laby):
    nb_lig = len(laby)
    nb_col = len(laby[0])
    return cases[0]==(0,0) and cases[len(cases)-1]==(nb_lig-1,nb_col-1) and teste(cases,laby)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
def xor_crypt(message, cle):
    lst = []
    for i in range(len(message)):
        n = xor(ord(message[i]), ord(cle[i]))
        lst.append(n)
    return lst
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def generer_cle(mot,n):
    cle = ""
    long_mot = len(mot)
    long_n = len(n)
    div = long_mot // long_n
    reste = long_mot % long_n
    for i in range(div):
        cle = cle + n
    for i in range(reste):
        cle = cle + n[i]
    return cle
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42c}
SELECT date
FROM matchs
WHERE equipe = 'Vétérans' AND lieu = 'Domicile'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43}
INSERT INTO licencies(id_licencie, prenom, nom, annee_naissance, equipe)
VALUES(287, 'Jean', 'Lavenu', 2001, 'Hommes 2')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo44}
UPDATE Licencies
SET equipe = 'Vétérans'
WHERE prenom = 'Joseph' AND nom = 'Cuviller'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo45}
SELECT nom FROM licencies
JOIN Matchs ON licencies.equipe = matchs.equipe
WHERE adversaire = 'LSC' AND date = 2021-06-19
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53a}
"""
Initialise une instance de la classe Bandeau.
Elle prend en paramètre le nombre de leds utilisées dans le bandeau.
"""
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53b}
# Permet de faire passer les leds 6 et 7 au bleu.
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Piles}{\begin{enumerate}
\item On obtient tout d'abord les deux piles suivantes :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{Pile gauche}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{}\tabularnewline
\texttt{\squote 10\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 9\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 8\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 7\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{1.5cm}\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{Pile droite}
\tabularnewline\multicolumn{1}{c}{}\tabularnewline
\texttt{\squote A\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote R\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote D\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] D'où la nouvelle liste : \texttt{[\squote10\squote,\squote A\squote,\squote 9\squote,\squote R\squote,\squote8\squote,\squote D\squote,\squote7\squote,\squote V\squote]}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo12}
\begin{enumerate}[resume]
\item On obtient l'affichage suivant :
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{3\\2\\1\\\\6\\5\\4}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\squote R\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote D\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\squote 10\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 7\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 0 : liste initiale vide}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[]}}
\end{tabular}$\Longrightarrow$
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote R\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote D\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\squote 10\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 7\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 1 : on dépile \texttt{\squote R\squote}}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[\squote R\squote]}}
\end{tabular}
$\Longrightarrow$
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote R\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote D\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote 10\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 7\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 2 : on dépile \texttt{\squote 10\squote}}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[\squote R\squote,\squote 10\squote]}}
\end{tabular}$\Longrightarrow$
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote R\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote D\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote 10\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 7\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 3 : on dépile \texttt{\squote D\squote}}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[\squote R\squote,\squote 10\squote,\squote D\squote]}}
\end{tabular}\\\ \\\ \\
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote R\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote D\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote 10\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote 7\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 4 : on dépile \texttt{\squote 7\squote}}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[\squote R\squote,\squote 10\squote,\squote D\squote,\squote 7\squote]}}
\end{tabular}
$\Longrightarrow$
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote R\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote D\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote V\squote}}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote 10\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote 7\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 5 : on dépile \texttt{\squote V\squote}}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[\squote R\squote,\squote 10\squote,\squote D\squote,\squote 7\squote,\squote V\squote]}}
\end{tabular}
$\Longrightarrow$
\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote R\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote D\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote V\squote}}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\phantom{\squote 10\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote 7\squote}}
\tabularnewline\hline
\texttt{\phantom{\squote 3\squote}}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{Etape 6 : on dépile \texttt{\squote 3\squote}}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{\texttt{[\squote R\squote,\squote 10\squote,\squote D\squote,\squote 7\squote,\squote V\squote,\squote 3\squote]}}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo14b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15}}

\newpage

\Exo{Tableaux}{\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo21}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La variable \texttt{d} représente le carré de la distance entre entre les cases \texttt{case1} et \texttt{case2}. Deux cases adjacentes ont une distance égale à $1$. Donc \texttt{d==1} (et donc la fonction \texttt{voisine}) renvoie \texttt{True} si \texttt{case1} et \texttt{case2} sont adjacentes et \texttt{False} dans le cas contraire.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22b}
\begin{enumerate}[resume]
\item Avant le début de la boucle \texttt{while} la variable \texttt{i} prend la valeur \texttt{0}. A chaque itération de la boucle la variable \texttt{i} est incrémentée d’une unité (\texttt{i = i + 1}) . La boucle va donc \og s’arrêter\fg\ quand \texttt{i = len(cases)}. Comme le tableau \texttt{cases} n’est pas infini, la boucle va donc obligatoirement se terminer.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\fontsize{9.5}{9.5}\selectfont\CodeInfo{Python}{Exo24}
\normalsize}

\newpage

\Exo{Booléens et caractères}{
\begin{enumerate}
\item$89=2^6+2^4+2^3+2^0$, donc $89=(0101\ 1001)_2$
\item On a l'opération suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lr}
&$1100\ 1110$
\tabularnewline
$\oplus$&$0110\ 1011$
\tabularnewline\hline
$=$&$1010\ 0101$
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{p{2cm}|}p{2.5cm}|}
\hline
\centering A&\centering B&\centering A $\oplus$ B&\centering (A $\oplus$ B) $\oplus$ B
\tabularnewline\hline
\centering0&\centering0&\centering0&\centering\textcolor{blue}{0}
\tabularnewline\hline
\centering0&\centering1&\centering1&\centering\textcolor{blue}{0}
\tabularnewline\hline
\centering1&\centering0&\centering1&\centering\textcolor{blue}{1}
\tabularnewline\hline
\centering1&\centering1&\centering1&\centering\textcolor{blue}{1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On remarque que \texttt{A $\oplus$ B) $\oplus$ B} correspond à \texttt{A}.\\
Soit le message d’origine \texttt{m}, soit le message chiffré \texttt{m’} et soit la clé \texttt{k}.\\
Pour obtenir \texttt{m’} il faut faire un \texttt{m $\oplus$ k}.\\
Pour obtenir \texttt{m} à partir de \texttt{m’} et \texttt{k}, il suffit donc de faire un \texttt{m’ $\oplus$ k} (\texttt{m’} correspond à \texttt{A $\oplus$ B}, \texttt{m} correspond à \texttt{A} et \texttt{k} correspond à \texttt{B}).
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
\item\begin{enumerate}
\item L’attribut \texttt{nom} de la table \texttt{licencies} ne peut pas servir de clé primaire, car il peut exister des homonymes et que la clé primaire doit être unique.
\item L’attribut \texttt{id\_licencie} peut jouer le rôle de clé primaire.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Cette requête renvoie le nom et le prénom des licenciés qui jouent dans l’équipe des \texttt{-12 ans}.
\item En utilisant \texttt{*} à la place de \texttt{prenom, nom}, on obtient l’ensemble des attributs.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo42c}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo43}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo44}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo45}}

\newpage

\Exo{POO}{
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item\texttt{Obj\_bandeau.get\_pixel\_rgb(1)} renvoie le tuple \texttt{(0, 0, 255)} car LED1 est bleue.
\item\texttt{Adafruit\_WS2801.RGB\_to\_color(0, 0, 255)} renvoie l’entier \texttt{16711680} (\texttt{num\_color} du bleu).
\item Ces deux instructions permettent d’afficher le code de la couleur la led LED0, c’est-à-dire \texttt{255}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (5.2,0.1) -- (6.4,0.1) -- (6.4,0.8) -- (5.2,0.8) -- cycle; \draw (5.8,0.45) node{bleu};
\draw (6.4,0.1) -- (7.6,0.1) -- (7.6,0.8) -- (6.4,0.8) -- cycle; \draw (7,0.45) node{bleu};
\draw (7.6,0.1) -- (8.8,0.1) -- (8.8,0.8) -- (7.6,0.8) -- cycle; \draw (8.2,0.45) node{bleu};
\draw (8.8,0.1) -- (10,0.1) -- (10,0.8) -- (8.8,0.8) -- cycle; \draw (9.4,0.45) node{bleu};
\draw (10,0.1) -- (11.2,0.1) -- (11.2,0.8) -- (10,0.8) -- cycle; \draw (10.6,0.45) node{bleu};
\draw (11.2,0.1) -- (12.4,0.1) -- (12.4,0.8) -- (11.2,0.8) -- cycle; \draw (11.8,0.45) node{blanc};
\draw (12.4,0.1) -- (13.6,0.1) -- (13.6,0.8) -- (12.4,0.8) -- cycle; \draw (13,0.45) node{blanc};
\draw (13.6,0.1) -- (14.8,0.1) -- (14.8,0.8) -- (13.6,0.8) -- cycle; \draw (14.2,0.45) node{blanc};
\draw (14.8,0.1) -- (16,0.1) -- (16,0.8) -- (14.8,0.8) -- cycle; \draw (15.4,0.45) node{blanc};
\draw (16,0.1) -- (17.2,0.1) -- (17.2,0.8) -- (16,0.8) -- cycle; \draw (16.6,0.45) node{blanc};
\draw (17.2,0.1) -- (18.4,0.1) -- (18.4,0.8) -- (17.2,0.8) -- cycle; \draw (17.8,0.37) node{rouge};
\draw (18.4,0.1) -- (19.6,0.1) -- (19.6,0.8) -- (18.4,0.8) -- cycle; \draw (19,0.37) node{rouge};
\draw (19.6,0.1) -- (20.8,0.1) -- (20.8,0.8) -- (19.6,0.8) -- cycle; \draw (20.2,0.37) node{rouge};
\draw (20.8,0.1) -- (22,0.1) -- (22,0.8) -- (20.8,0.8) -- cycle; \draw (21.4,0.37) node{rouge};
\draw (22,0.1) -- (23.2,0.1) -- (23.2,0.8) -- (22,0.8) -- cycle; \draw (22.6,0.37) node{rouge};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (5.2,0.1) -- (6.4,0.1) -- (6.4,0.8) -- (5.2,0.8) -- cycle; \draw (5.8,0.45) node{vert};
\draw (6.4,0.1) -- (7.6,0.1) -- (7.6,0.8) -- (6.4,0.8) -- cycle; \draw (7,0.45) node{jaune};
\draw (7.6,0.1) -- (8.8,0.1) -- (8.8,0.8) -- (7.6,0.8) -- cycle; \draw (8.2,0.45) node{jaune};
\draw (8.8,0.1) -- (10,0.1) -- (10,0.8) -- (8.8,0.8) -- cycle; \draw (9.4,0.45) node{vert};
\draw (10,0.1) -- (11.2,0.1) -- (11.2,0.8) -- (10,0.8) -- cycle; \draw (10.6,0.45) node{jaune};
\draw (11.2,0.1) -- (12.4,0.1) -- (12.4,0.8) -- (11.2,0.8) -- cycle; \draw (11.8,0.45) node{jaune};
\draw (12.4,0.1) -- (13.6,0.1) -- (13.6,0.8) -- (12.4,0.8) -- cycle; \draw (13,0.45) node{vert};
\draw (13.6,0.1) -- (14.8,0.1) -- (14.8,0.8) -- (13.6,0.8) -- cycle; \draw (14.2,0.45) node{jaune};
\draw (14.8,0.1) -- (16,0.1) -- (16,0.8) -- (14.8,0.8) -- cycle; \draw (15.4,0.45) node{jaune};
\draw (16,0.1) -- (17.2,0.1) -- (17.2,0.8) -- (16,0.8) -- cycle; \draw (16.6,0.45) node{vert};
\draw (17.2,0.1) -- (18.4,0.1) -- (18.4,0.8) -- (17.2,0.8) -- cycle; \draw (17.8,0.45) node{jaune};
\draw (18.4,0.1) -- (19.6,0.1) -- (19.6,0.8) -- (18.4,0.8) -- cycle; \draw (19,0.45) node{jaune};
\draw (19.6,0.1) -- (20.8,0.1) -- (20.8,0.8) -- (19.6,0.8) -- cycle; \draw (20.2,0.45) node{vert};
\draw (20.8,0.1) -- (22,0.1) -- (22,0.8) -- (20.8,0.8) -- cycle; \draw (21.4,0.45) node{jaune};
\draw (22,0.1) -- (23.2,0.1) -- (23.2,0.8) -- (22,0.8) -- cycle; \draw (22.6,0.45) node{jaune};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La chaîne de documentation suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo53a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Le commentaire suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo53b}}

\end{document}